\chapter{Ferramentas}
\label{ch:acesso_local}

Neste capítulo apresenta-se um guia para ajudar o aluno a montar a cópia do
repositório no seu computador (i.e., criar a cópia local do repositório).

Existem várias alternativas para atingir este fim. Uma opção seria a utilização
direta do Git através do seus comandos executados directamente numa consola.
No entanto não iremos apresentar esta opção uma vez que não é a opção adoptada
noutras UC do curso. Em alternativa iremos apresentar uma opção baseada num
front-end gráfico (SourceTree \cite{sourcetree}) e duas opções baseadas em IDE
(NetBeans \cite{netbeans} e Eclipse \cite{eclipse}).

\vspace{5 mm}
\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe, ombre=true]{Utilização da mesma versão do Java (1.7)} 
Para limitar as possíveis situações de conflitos que podem ser originadas pela utilização de ferramentas diferentes 
os alunos devem usar a mesma versão do java e, se possível, as mesmas ferramentas (IDE, etc.). 
Sugere-se a utilização da versão 1.7 do java.
 Se utilizarem um IDE (Eclipse ou Netbeans) é possível configurar nas propriedades do projecto qual a versão do java a utilizar
  (mesmo que o computador tenha uma versão posterior). 
  No caso de compilação via scripts podem usar as opções ``-source'' e ``-target'' para garantir a compilação numa
   determinada versão do Java.
\end{bclogo}

\section{SourceTree}

O SourceTree é uma ferramenta que permite trabalhar com repositórios Git e
Mercurial. Inicialmente existia apenas para Mac OSX mas recentemente foi
apresentada uma nova versão para Windows (apenas para repositórios Git). Pode,
portanto, ser utilizada em ambientes Windows e Mac.

Para explicar a utilização do SourceTree vamos vamos imaginar os possíveis
passos de um utilizador designado alexandre\_isep2.

\subsection{Criação do repositório local}

Após lançar o Sourcetree devemos executar a opção New do menu File. O Sourcetree
irá apresentar a janela ilustrada na Figura ~\ref{fig:sourcetree1}.

No topo da janela aparecem os ícones das opções de criação. O que desejamos
fazer é um clone local do repositório que está hospedado no Bitbucket. Assim,
devemos usar a opção por omissão ``Clone Repository''. 

Os dados essenciais a introduzir são a fonte e o destino da operação. Na fonte
(``Source Path/URL'') devemos indicar o url do repositório do Bitbucket. É
necessário prestar alguma atenção à estrutura do url. A parte antes do $@$
indica qual a conta de utilizador que vai ser usada para aceder ao Bitbucket.
Neste caso é a do utilizador alexandre\_isep2. A parte do url a seguir ao $@$ é
que identifica o repositório no Bitbucket:
``bitbucket.org/alexandre\_isep2/lapr4\_2de\_g1\_s2.git''. Se fosse, por
exemplo, o utilizador alexandre\_isep5 a fazer o clone na sua máquina a parte do
url antes do $@$ mudaria para alexandre\_isep5 mas a parte à direita
manter-se-ia.

O campo ``Destination Path'' deve ser usado para indicar a pasta no disco local
aonde desejamos que seja criado o clone do repositório. O campo ``Bookmark
Name'' é apenas o nome que será usado no Sourcetree para identificar o clone
criado. Para confirmar clica-se no botão ``Clone''.

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/sourcetree1.png}
  \caption{Criação da cópia local do repositório do Bitbucket}
    \label{fig:sourcetree1}
\end{figure}

\subsection{Janela principal}

O processo de criação do ``clone'' pode demorar alguns instantes (depende
essencialmente do tamanho do repositório origem). Quando estiver concluido com
sucesso o Sourcetree apresentará uma janela que permite trabalhar com o
``clone'' local assim como efectuar operações de acesso e sincronização com o
repositório remoto. A Figura ~\ref{fig:sourcetree2} apresenta o aspecto dessa
janela. 

Esta janela tem 3 vistas diferentes: ``File Status'', ``Log/History'' e
``Search''. Podemos seleccionar a vista activa através de ícones no canto
superior esquerdo ou por opções de menu \footnote{Na versão Windows estes
ícones aparecem numa parte inferior da janela.}. Devemos ter em atenção que os
dados que são mostrados na janela podem estar filtrados. Na ilustração da Figura
~\ref{fig:sourcetree2} o filtro está desactivado (``Show All''), pelo que são
visíveis todos os ficheiros do repositório (da cópia de trabalho).


\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.9\textwidth]{./imagens/sourcetree2.png}
  \caption{Janela de trabalho do Sourcetree}
    \label{fig:sourcetree2}
\end{figure}

\subsection{Utilizador para commits}

Um dos aspectos mais importantes num ambiente de desenvolvimento colaborativo e
distribuído é saber-se claramente quem produziu ou alterou um artefacto. Para
não termos surpresas e garantirmos esse objectivo devemos certificarmo-nos que o
Sourcetree irá utilizar o registo correcto de autor de commits. Para tal
devemos aceder à opção ``Repository Settings'' do menu ``Repository''. Teremos
então acesso à janela que é apresentada na Figura ~\ref{fig:sourcetree3}.

Nas opções avançadas da janela de configuração de repositórios devemos confirmar
que os dados do utilizador são os que pretendemos. No caso apresentado na Figura
~\ref{fig:sourcetree3} os dados estão correctos. No entanto, muitas vezes os
dados que aparecem podem ser da conta por omissão que usamos para aceder a
outros repositórios. Nesses casos é necessário corrigir.

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/sourcetree3.png}
  \caption{Janela de configuração de repositórios}
    \label{fig:sourcetree3} 
\end{figure}

\section{NetBeans}

\subsection{Criação do repositório local}

Após lançar o Netbeans devemos seleccionar a opção ``Clone\ldots'' no menu
``Team->Git''.
O Netbeans irá apresentar uma janela semelhante à ilustrada na Figura
~\ref{fig:netbeans1}. Nesta devemos especificar os dados da origem do Clone.
Nos campos ``User'' e ``Password'' devemos introduzir a identificação do
utilizador.
 
\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/netbeans1.png}
  \caption{Selecção da origem do Clone no Netbeans}
    \label{fig:netbeans1} 
\end{figure}

Na janela seguinte devemos escolher qual o ``branch'' (ramo) ao qual desejamos
aceder. Neste caso temos apenas um que é o ``master''. Devemos seleccionar esse.

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/netbeans2.png}
  \caption{Selecção do ramo do Clone no Netbeans}
    \label{fig:netbeans2} 
\end{figure}

Finalmente devemos introduzir os dados do destino da operação de Clone. Como
estamos a trabalhar com o Netbeans ele sugere a pasta onde normalmente temos os
projectos do Netbeans. Após confirmarmos com o ``Finish'' o Netbeans pergunta se
deve fazer o ``scanning'' do clone de forma a encontrar projectos e, nesse caso,
se os deve abrir. Devemos reponder afirmativamente pois vamos trabalhar o
projecto com o NetBeans.

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/netbeans3.png}
  \caption{Selecção do destino do Clone no Netbeans}
    \label{fig:netbeans3} 
\end{figure}

\subsection{Commits}

Uma das preocupações que devemos ter quando efectuamos commits (para além de
uma descrição clara da alteração) é a de identificarmos claramente quem é o
autor. Para tal, no Netbeans, a janela de commit permite que especifiquemos não
só quem está a fazer o commit como quem é o autor (normalmente são a mesma
pessoa). Tal como se pode ver na Figura ~\ref{fig:netbeans4} devemos introduzir
correctamente a identificação do autor (tal como registamos o utilizador no Bitbucket). O
formato é o seguinte: user<email\_do\_user>.

\begin{figure}[h!]   
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/netbeans4.png}
  \caption{Identificação do autor no commit}
    \label{fig:netbeans4} 
\end{figure}


\section{Eclipse}


\subsection{Criação do repositório local}

Após arrancar o Eclipse devemos usar a opção Import do menu File para acedermos
à opção ``Projects from GIT''. Esta opção permite fazer o clone de um
repositório remoto GIT. Tal como ilustradao na Figura
~\ref{fig:eclipse1} devemos seleccionar a opção uri para especificarmos o
endereço remoto do repositório do Bitbucket do qual queremos fazer o clone.
 
\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/eclipse1.png}
  \caption{Seleccionar a fonte da importação GIT}
    \label{fig:eclipse1} 
\end{figure}

De seguida devemos introduzir os dados de identificação do repositório
remoto assim como de acesso ao Bitbucket, tal como ilustrado na Figura
~\ref{fig:eclipse2}

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/eclipse2.png}
  \caption{Dados do repositório origem}
    \label{fig:eclipse2} 
\end{figure}

No passo seguinte, o Eclipse apresenta os ramos (branch) que detectou
no repositório destino. No nosso caso apenas existirá um ramo. Devemos
seleccionar esse ramo, tal como ilustrado na Figura ~\ref{fig:eclipse3}.

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/eclipse3.png}
  \caption{Seleccionar o branch}
    \label{fig:eclipse3} 
\end{figure}

O passo seguinte consiste em especificar o destino. Para tal devemos especificar
uma pasta no disco local, tal como ilustrado na Figura ~\ref{fig:eclipse4}. É
muito importante que a pasta na qual será colocado o repositório não seja a
pasta do workspace do eclipse nem uma sua subpasta. Deve usar outra pasta que
não a do workspace do eclipse (pode ser outra pasta ao mesmo nível da hierarquia
de pastas).

\begin{bclogo}[couleur=blue!30, arrondi=0.1, logo=\bclampe, ombre=true]{Porquê
colocar o repositório fora do workspace (segundo o EGit User Guide)?}
It is a good idea to keep your Repository outside of your Eclipse Workspace.
If you don't do this, the new Repository will consider the complete folder
structure of the Eclipse workspace as (potential) content.
This can result in performance issues, for example when calculating the changes before committing 
(which will scan the complete .metadata folder, for example); more often than not, the workspace will contain dead folders 
(e.g. deleted projects) which semantically are not relevant for EGit but can not be excluded easily.
\end{bclogo}


\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/eclipse4.png}
  \caption{Dados do destino}
    \label{fig:eclipse4} 
\end{figure}

Finalmente o eclipse apresenta os projectos que detectou no repositório
local e pede para se confirmar a sua abertura. Tal como
ilustrado na Figura ~\ref{fig:eclipse4} devemos confirmar a abertura do
projecto.

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/eclipse5.png}
  \caption{Importar projectos}
    \label{fig:eclipse5} 
\end{figure}

\subsection{Commits}

Uma das preocupações que devemos ter quando efectuamos commits (para além de
uma descrição clara da alteração) é a de identificarmos claramente quem é o
autor. Para tal, no Eclipse, a janela de commit permite que especifiquemos não
só quem está a fazer o commit como quem é o autor (normalmente são a mesma
pessoa). Tal como se pode ver na Figura ~\ref{fig:eclipse6} devemos introduzir
correctamente a identificação do autor (tal como registamos o utilizador no Bitbucket). O
formato é o seguinte: user<email\_do\_user>.

Podemos aceder às opções do Git no eclipse através do menu de contexto que se
obtém com um clique do botão direito sobre o projecto. A opção ``Team'' que
aparece permite aceder às operações relativas ao Git.

\begin{figure}[h!]  
  \centering
      \includegraphics[width=0.6\textwidth]{./imagens/eclipse6.png}
  \caption{Janela de commit}
    \label{fig:eclipse6} 
\end{figure}

